\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 2 : Tarification a priori} \\ Modèles linéaires généralisés - Exemples}


\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Présentation du jeu de données}
\begin{itemize}
	\item Jeu de données \texttt{UKAuto} du package \texttt{R} \texttt{CASdataset} : sinistres pour une compagnie d'assurance en Grande-Bretagne en 1975
	\item Variables réponses 
	\begin{itemize}
		\item Nombre de sinistres \texttt{NClaims}
		\item  Coût moyen des sinistres \texttt{AvCost}
	\end{itemize}
	\item Variables explicatives 

	\begin{itemize}
		\item Age du conducteur \texttt{OwnerAge} : 17-20, 21-24, 25-29, 30-34, 35-39, 40-49, 50-59, 60+ (8 classes) 
		\item Modèle de la voiture \texttt{Model} : A, B, C, D (4 classes) 
		\item Age de la voiture \texttt{CarAge} : 0-3, 4-7, 8-9, 10+ (4 classes) 
	\end{itemize} 
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[height = 3cm, width = 7cm]{DataSet.jpeg}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{GLM Poisson}
\begin{itemize}
	\item Expliquer le nombre de sinistres en fonction des trois variables explicatives
	\item Considère un GLM Poisson
	\begin{itemize}
		\item $Y_i \mid X_i$ suit une loi de Poisson
		\item $\log(\esp[Y_i \mid X_i]) = X_i' \beta$ 
\end{itemize}
\item la matrice $X$ est de dimension 128x17
% \setcounter{MaxMatrixCols}{20}
% \[
% X = 
% \begin{bmatrix}
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
% && \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots && \\
% && \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots &&
% \end{bmatrix}
% \]
\item le vecteur $\beta$ de dimension 17 
\[
\beta = (\mu,\alpha_1, \ldots,\alpha_8,\gamma_1, \ldots,\gamma_4,\eta_1, \ldots, \eta_4)'
\]
\begin{itemize}
	\item $\alpha_j , j =1,\ldots,8$ = l'effet de la classe d'âge
	\item $\gamma_k , k =1,\ldots,4$ =l'effet de la classe du modèle de la voiture, 
	\item $\eta_\ell , \ell =1,\ldots,4$ = l'effet de la classe de l'âge de la voiture. 
\end{itemize}
\item Conditions d'identifiabilité du modèle
\[
\alpha_1 = 0 \quad \gamma_1 =0 \quad \eta_1 =0 
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{GLM Poisson}{Sorties \texttt{R}}
%\begin{columns}
%\column{.6\textwidth}
\centering
\includegraphics[height = 8cm, width = 9cm]{GLMPoisson.jpeg}
% \column{.4\textwidth}
% \centering
% \begin{itemize}
% 	\item \texttt{Deviance residuals} = distribution des déviances résiduelles ;
% 	\item \texttt{Coefficients} = $\beta_j$
% \item \texttt{Null deviance} = Déviance du modèle Nul
% \item \texttt{Residual deviance} = Déviance du modèle estimé
% \item \texttt{AIC} = 2 nb de paramètre - 2 log vraisemblance 
% /
% \end{itemize}
% \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{GLM Poisson}{Exemple interprétation}
\begin{itemize}
\item Une fois les paramètres estimés, 
\[
\widehat{Y}_i =  \exp(X_i' \widehat{\beta}) = \exp(\widehat{\mu} + \widehat{\alpha}_j + \widehat{\gamma}_j + \widehat{\eta}_\ell)
\]
\item Exemple : Assuré qui a entre 21 et 24 ans, voiture de modèle A qui a entre 8 et 9 ans \\
\vspace{0.5em}
\only<1>{
%\centering
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[height = 4cm, width = 3cm]{PoissonEstimate.jpeg}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\begin{itemize}
	\item $\widehat{\mu} = 1.76$
\item $\widehat{\alpha}_2 = 1.42$
\item  $\widehat{\gamma}_1 =0$ 
\item $\widehat{\eta}_3 = -1.61$
\end{itemize}
\end{columns}
}
\only<2>
{
\quad $\hookrightarrow $ $\widehat{\mu} = 1.76$, $\widehat{\alpha}_2 = 1.42$, $\widehat{\gamma}_1 =0$ et $\widehat{\eta}_3 = -1.61$ 
\item Ainsi, cet assuré aura en moyenne 4.8 sinistres. 
\[
\widehat{Y}_i  = X_i' \widehat{\beta}  = \exp(\widehat{\mu} + \widehat \alpha_2 + \widehat\gamma_1 + \widehat\eta_3) \approx 4.8 \pt
\]}
\end{itemize}
 


\end{frame}

\begin{frame}{GLM gamma}
\begin{itemize}
	\item Expliquer le coût moyen des sinistres en fonction des trois variables explicatives
	\item Considère un GLM gamma
	\begin{itemize}
		\item $Y_i \mid X_i$ suit une loi gamma
		\item $\frac{1}{\esp[Y_i \mid X_i]} = X_i' \beta$ 
\end{itemize}
\item la matrice $X$ est de dimension 128x17
% \setcounter{MaxMatrixCols}{20}
% \[
% X = 
% \begin{bmatrix}
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
% 1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
% && \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots && \\
% && \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots &&
% \end{bmatrix}
% \]
\item le vecteur $\beta$ de dimension 17 
\[
\beta = (\mu,\alpha_1, \ldots,\alpha_8,\gamma_1, \ldots,\gamma_4,\eta_1, \ldots, \eta_4)'
\]
\begin{itemize}
	\item $\alpha_j , j =1,\ldots,8$ = l'effet de la classe d'âge
	\item $\gamma_k , k =1,\ldots,4$ =l'effet de la classe du modèle de la voiture, 
	\item $\eta_\ell , \ell =1,\ldots,4$ = l'effet de la classe de l'âge de la voiture. 
\end{itemize}
\item Conditions d'identifiabilité du modèle
\[
\alpha_1 = 0 \quad \gamma_1 =0 \quad \eta_1 =0 
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{GLM gamma}{Sorties \texttt{R}}
%\begin{columns}
%\column{.6\textwidth}
\centering
\includegraphics[height = 8cm, width = 8.8cm]{GLMGamma.jpeg}
% \column{.4\textwidth}
% \centering
% \begin{itemize}
% 	\item \texttt{Deviance residuals} = distribution des déviances résiduelles ;
% 	\item \texttt{Coefficients} = $\beta_j$
% \item \texttt{Null deviance} = Déviance du modèle Nul
% \item \texttt{Residual deviance} = Déviance du modèle estimé
% \item \texttt{AIC} = 2 nb de paramètre - 2 log vraisemblance 
% /
% \end{itemize}
% \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{GLM gamma}{Exemple interprétation}
\begin{itemize}
\item Une fois les paramètres estimés, 
\[
\widehat{Y}_i    = \frac{1}{X_i' \widehat \beta} = \frac{1}{\widehat\mu + \widehat\alpha_j +\widehat \gamma_j + \widehat\eta_\ell}
\]
\item Exemple : Assuré qui a entre 21 et 24 ans, voiture de modèle A qui a entre 8 et 9 ans \\
\vspace{0.5em}
\only<1>{
%\centering
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[height = 4cm, width = 3cm]{GammaEstimate.jpeg}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\begin{itemize}
	\item $\widehat\mu = 0.003$
\item $\widehat\alpha_2 = 0.0006$
\item  $\widehat\gamma_1 =0$ 
\item $\widehat\eta_3 = 0.002$
\end{itemize}
\end{columns}
}
\only<2>
{
\quad $\hookrightarrow $ $\widehat\mu = 0.003$, $\widehat\alpha_2 = 0.0006$, $\widehat\gamma_1 =0$ et $\widehat\eta_3 = 0.002$, nous obtenons donc 
\[
\widehat{Y}_i  = \frac{1}{\widehat\mu + \widehat\alpha_2 +\widehat \gamma_1 + \widehat\eta_3} \approx 178 \pt
\]
Ainsi, le montant moyen des sinistres de cet assuré sera \pounds178. }
\end{itemize}
 


\end{frame}
\end{document}